<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Amba on Michael Shalitin</title>
    <link>https://smichaelshal.github.io/he/tags/amba/</link>
    <description>Recent content in Amba on Michael Shalitin</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>he</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://smichaelshal.github.io/he/tags/amba/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AMBA ACE Barrier</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/barriers/amba-ace-barrier/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/barriers/amba-ace-barrier/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;טרנזקציות-מחסום-בפרוטוקול-ace&#34;&gt;טרנזקציות מחסום בפרוטוקול ACE&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;פרוטוקול ACE תומך בטרנזקציות מחסום אשר משמשות להבטחת סדר והבחנה של טרנזקציות במערכת. המחסומים מסייעים ביצירת יחסי סדר בין פעולות, כדי להבטיח ביצועים ותאימות צפויה בין רכיבי המערכת.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;לצורך שימוש בטרנזקציות מחסום, רכיב מאסטר משתמש במאפייני דומיין השיתוף כדי להגדיר עם אילו רכיבים אחרים יש צורך לסנכרן את המחסום וכדי להקים יחסי סדר מוגדרים. הגדרת הדומיין של טרנזקציית המחסום מגדירה את מידת הפצת המחסום במערכת, ואילו מאפייני המחסום עצמם מכתיבים את יחסי הסדר הנדרשים.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Domains</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/arm/domains/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/arm/domains/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;מבוא&#34;&gt;מבוא&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;הגישה לנתוני זיכרון עלולה להיות איטית יותר ולדרוש יותר כוח במערכות שבהן יש חומרת cache קוהרנטית, בהשוואה למערכות ללא מנגנון זה. כדי לצמצם את העלות הזו, נהוג לשמור על קוהרנטיות רק בין חלק מהרכיבים, תוך דאגה שהם ממוקמים קרוב פיזית זה לזה בתוך המעבד. לשם כך, ארכיטקטורת ARM מחלקת את המערכת לדומיינים, מה שמאפשר להגביל את הדרישה לקוהרנטיות רק לאזורים שבהם היא באמת נחוצה.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;המורכבות של פרוטוקולי קוהרנטיות cache משתנה בהתאם לחלקים של המערכת שבהם יש לשמור על סנכרון. בהתאם למבנה המערכת, פרוטוקול קוהרנטיות יכול להיות פשוט או מסובך.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Speculation</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/optimization-techniques/speculation/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/optimization-techniques/speculation/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;ספקולציות&#34;&gt;ספקולציות&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;מבוא&#34;&gt;מבוא&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ביצוע ספקולטיבי הוא שיטת אופטימיזציה במערכות מחשב, שבה מבוצעות משימות מראש, לפני שנודע בוודאות אם הן נדרשות. המטרה היא לחסוך זמן ולמנוע עיכובים בביצוע העבודה לאחר שמתברר שהיא נדרשת. אם בסופו של דבר מתברר שהמשימה לא הייתה הכרחית, המערכת מבטלת את רוב השינויים שבוצעו ומתעלמת מתוצאות הביצוע.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;מטרת הביצוע הספקולטיבי היא להגדיל את ניצול המשאבים במערכת ולהפחית עיכובים. השיטה משמשת בתחומים רבים, כמו חיזוי נתיבי branch במעבדים עם pipeline, חיזוי ערכי נתונים לניצול מקומיות ערכית, ושליפת נתונים מראש מהזיכרון.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Multi-copy atomicity</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/multi-copy-atomicity/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/multi-copy-atomicity/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;דרישת-אטומיות&#34;&gt;דרישת אטומיות&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;שמירה ב-cache של נתונים משותפים מהווה אופטימיזציה חשובה שמסייעת להפחית את זמן השהייה של גישות לזיכרון במערכות זיכרון משותף. אולם, שמירה ב-cache יוצרת מספר עותקים של נתונים בצמתים שונים ברשת, והצורך לשמור על עדכניות העותקים הללו בכל כתיבה יכול להוות אתגר. קיימת האפשרות לבטל את העותקים הישנים או לעדכן אותם לערך החדש. אך הפצת העותקים והשוני במסלולי הרשת מקשים על ביטול או עדכון של העותקים בצורה אטומית.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;לרוב יש פתרונות אפקטיביים לדרישת אטומיות עבור מערכות המשתמשות ב-invalidating. פתרונות למערכות המשתמשות ב-updating נוטים להיות מסובכים ובלתי יעילים לעומת הפתרונות ל-invalidating.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cache maintenance</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/cache-maintenance/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/cache-maintenance/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;תחזוקת-cache-בתוכנה&#34;&gt;תחזוקת cache בתוכנה&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;לעיתים יש צורך בתוכנה לבצע פעולות ניקוי או ביטול של ה-cache. פעולות אלו נדרשות כאשר תוכן הזיכרון החיצוני השתנה, ויש צורך להבטיח שה-cache אינו מכיל נתונים מיושנים. פעולות אלו יכולות להיות נדרשות גם לאחר שינויים הקשורים ל-MMU כמו שינוי הרשאות גישה, מדיניות cache, מיפוי כתובות וירטואליות לכתובת פיזית, או כאשר ה-I-caches ו-D-caches חייבים להיות מסונכרנים לקוד שנוצר באופן דינמי, כגון ב-JIT-compilers וטועני ספריות דינמיות.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;ביטול (Invalidation) של cache או cache line: פעולה זו כוללת ניקוי של ה-cache מנתונים ללא כתיבה לרמה הבאה או לזיכרון הראשי על ידי ביטול של cache line אחת או יותר. משמעות הדבר היא שה-cache מסומן כ-invalid, ולכן תוכן השורות אינו מוגדר. אפשר לראות זאת כדרך להסיר שינויים בתחום הזיכרון מה-cache, כך שהנתונים המחודשים מהזיכרון החיצוני יכנסו ל-cache בצורה נכונה.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Snoop &amp; Directory</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/snoop--directory/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/snoop--directory/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;פרוטוקול-snooping&#34;&gt;פרוטוקול Snooping&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;מנגנון Snooping הוא מנגנון שבו כל אחד מה-cache-ים במערכת עוקב אחרי שורות כתובת מסוימות כדי לזהות אם שורות זיכרון ששמורות ב-cache שלו נגישות או משתנות על ידי מעבדים אחרים. פרוטוקולי קוהרנטיות כמו פרוטוקולי invalidate ופרוטוקולי update משתמשים במנגנון זה.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;פרוטוקול snooping מתבסס על bus משותף שמחבר בין כל ה-cache-ים לבין הזיכרון הראשי. כאשר מעבד מבצע כתיבה ל-cache שלו, הוא משדר את הכתובת של הבלוק שעבר שינוי אל ה-bus. מעבדים אחרים שברשותם עותק של אותו הבלוק ב-cache יכולים לבחור לבטל את העותק או לעדכן אותו, תלוי בגרסת הפרוטוקול שנמצאת בשימוש פרוטוקול מבוסס invalidate או מבוסס update). היתרון העיקרי של פרוטוקול זה הוא הפשטות והמהירות שלו, אך הוא מגיע עם מספר חסרונות:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>AMBA CHI</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/coherence-protocol/amba-chi/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/cache/coherence-protocol/amba-chi/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;מהו-amba&#34;&gt;מהו AMBA?&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;פרוטוקול AMBA (קיצור של Advanced Microcontroller Bus Architecture) הוא פרוטוקול שפותח על ידי ARM ומיועד לסטנדרטיזציה של התקשורת בין רכיבי חומרה שונים במערכות SoC. משפחת פרוטוקולים זו מכסה מגוון רחב של היבטים בתכנון המערכת, כולל טופולוגיית bus, בוררות (arbitration) בין רכיבים המבקשים גישה למשאבים משותפים, ניהול signaling, תכנון interconnect, ניהול צריכת חשמל ואבטחה. הפרוטוקול AMBA כולל מספר מפרטים שונים שמותאמים לצרכים מגוונים של טרנזקציות וסוכנים במערכת, כולל AHB, APB, AXI, ACE ו-CHI. כל אחד מפרוטוקולים אלו מתמקד בהיבט מסוים של התקשורת בין רכיבי המערכת.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
