<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Release-Acquire on Michael Shalitin</title>
    <link>https://smichaelshal.github.io/he/tags/release-acquire/</link>
    <description>Recent content in Release-Acquire on Michael Shalitin</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>he</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://smichaelshal.github.io/he/tags/release-acquire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>LKMM Code Examples</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/models/lkmm-code-examples/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/models/lkmm-code-examples/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;שימוש-במחסומי-זיכרון-עם-buffer-ים-מעגליים&#34;&gt;שימוש במחסומי זיכרון עם buffer-ים מעגליים&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;שימוש במחסומי זיכרון בשילוב עם buffer-ים מעגליים מאפשר התמודדות עם בעיות סינכרון בצורה יעילה יותר, תוך הימנעות מהצורך במנגנונים כבדים כמו:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;המנעות מנעילה:&lt;/strong&gt; במקום להשתמש במנעול ששולט על שני הקצוות של ה-buffer (הקצה של הכתיבה והקצה של הקריאה), ניתן לאפשר גישה בו-זמנית לשני הצדדים. כך היצרן יכול להכניס נתונים ל-buffer בו זמנית עם הצרכן שמוציא נתונים ממנו, מבלי להשתמש במנעול.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;המנעות מ-counter אטומי:&lt;/strong&gt; אין צורך להשתמש בפעולות מונה אטומיות לניהול מצב ה-buffer (כגון ספירת מספר הפריטים או מעקב אחרי המיקום הנוכחי לכתיבה ולקריאה).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Acquire Release</title>
      <link>https://smichaelshal.github.io/he/posts/barriers/acquire-release/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smichaelshal.github.io/he/posts/barriers/acquire-release/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;מבוא&#34;&gt;מבוא&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;ההוראות מסוג load-acquire ו-store-release, כוללות מחסומים מובנים חד-כיווניים, המאפשרים דרישות סדר חלשות ממחסומים כלליים. הן משפיעות על הסדר של גישה לזיכרון מפורש שצוינו שנמצא בכל צד של הוראת מחסום הזיכרון. אופי זה מאפשר ביצועים משופרים בזכות אופטימיזציות מיקרו-ארכיטקטוניות ומצמצם את השפעת הביצועים לעומת מחסום זיכרון כללי.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;כאשר הסדר הנדרש נתמך על ידי load-acquire או store-release, מומלץ להשתמש בהן במקום במחסום כללי כדי לשפר את היעילות.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;סמנטיקות acquire ו-release הן מרכיבים חיוניים לאפשר העברת מידע מתואמת מ-thread אחד לאחר באופן אמין.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
